URL: http://www.law-lib.com/lw/lw_view.asp?no=1480

<h>预期违约与不安抗辩——对合同法相关规定的思考

     <h>预期违约与不安抗辩
     ——对合同法相关规定的思考
     <h>李洪奇
     <p>前言
     
<p>违约制度是合同法的重要内容，完善的违约制度是合同顺利履行的有力保证
     
９际贸易立法统一化运动的产物——《联合国国际货物销售合同公约》，是
     
有关国家在消除货物买卖法律冲突、促进国际贸易发展方面的重大成果，得
     
礁鞴政府、贸易界、法律界的重视和好评。该公约的大多数条款具有较强的
     
学理性，也是切实可行的。它规定了两种类型的违约制度：预期违约与实际
     
ピ迹根本违约与非根本违约。预期违约，又称先期违约，是英美法上的制度
     
，公约借鉴了这一制度并建立起自己的体系；大陆法系没有预期违约制度，
     
们的不安抗辩制度在相当程度上起到了与之相同的作用。《合同法》兼采两
     
大法系，预期违约与不安抗辩都可以在其中找到它们的位置，但其规定与公
     
肌⒂⒚婪ā⒋舐椒ǘ疾煌，而且尚未达到融会贯通、浑然一体的效果，其逻
     
忌系耐骋恍浴⒀厦苄浴⑹视眯缘戎罘矫婊勾嬖谧耪庋或那样的问题。本文将
     
对预期违约制度的各种模式进行比较分析，探讨一下《合同法》在这个问题
     
系某晒τ氩蛔悖特别是预期违约与不安抗辩的结合问题。
     <h>一 关于预期违约
     
<p>预期违约，是英美法上的独创制度，它是为了解决合同生效后至履行前发生
     
诤贤履行上的危险而建立的一项法律制度。预期违约制度充分体现了合同法
     上的诚实信用栽蚣肮平原
     
则，它对平衡合同双方当事人的利益具有重要意义。预期违约救济措施不仅
     
梢杂行Ъ跎偈导饰ピ妓造成的损失，而且还可以及时的解决合同纠纷，从而
     
在很大程度上避免社会资源的人为浪费。可以说，预期违约制度是英美法系
     家对法制文明的一大贡献。
     <h>（一） 英美法上的预期违约制度
     
<p>在英美法中，预期违约包括两种不同的类型，即明示预期违约和默示预期违
     
肌Ｃ魇驹て谖ピ贾贫绕鹪从谟⒐法院在1853年做出的关于霍切斯特诉德拉
     图尔案（Hochster v. De la
     
Tour）的判决1，它是指一方当事人在合同规定的履行期限到来之前明确肯定
     
的表示他将不履行合同。默示预期违约制度起源于英国法院1894年辛格夫人
     咝粮瘢⊿ynge v.
     
synge）一案2，它是指一方当事人在合同履行期限到来之前其自身行为或某
     
┛凸矍榭霰砻魉将不履行合同或不能履行合同。英美法预期违约理论立法，
     
以美国《统一商法典》最为典型和完善。该法典第2610条对明示预期违约规
     
ǎ骸叭魏我环降笔氯吮硎揪懿铰男猩涛兜榔诘暮贤义务，而这种毁约表示对
     
于另一方而言会发生重大合同价值损害，受害方则可以：（a）在商业合理的
     
时间内等待毁约方履约；或（b）根据第2703条或第2711条请求任何违约救济
     
，即使他已通知毁约方等待其履约和催其撤回毁约行为；并且，（c）在上述
     
任何一种情况下，均可停止自己对合同的履行，或根据本篇第2704条关于卖
     
饺ɡ的规定，将货物特定于合同项下或对半成品货物作救助处理。”3
     
第2609条对默示预期违约规定为:“(1)货物买卖合同意味着买卖双方负有不
     
几憾苑揭求自己及时履约的期望的义务。一方如有合理理由相信对方有不能
     
履约的危险，前者可以致函后者要求其对及时履约提出充分保证，且在他收
     
秸庵直Ｖぶ前，可以暂时中止与他尚未得到约定给付相对应的那部分义务，
     
只要这种中止在商业上合理。（2）在商人之间，应根据商业标准确定认定具
     
有不能履约危险的理由是否正当以及履约保证是否充分。（3）接受任何不当
     
的交付和付款并不影响受害方要求对方对未来履约提供充分保证的权利。（4
     
）一方收到另一方的正当要求后，若未能在不超过30天的合理时间内提供这
     指据实际情况能按时履约的充分保证，即为毁约。”4
     
<p>预期违约的两种形态都属于在履行期到来前毁约，它与实际违约的根本区别
     谟谒们发生的时间不同。预期违约具有以下特点：
     
<p>1．预期违约行为表现为在未来将不履行义务，而不是现实的违反义务。换句
     
话说，这只是一种违约的危险或可能。确切的说，预期违约并不是真的违约
     
因为债务人可以采取补救措施而在履行期限到来时严格地履约。但是这并不
     
意味着此种毁约就不属于违约，履行期限知识实际从事履行行为的期限而不
     
钦务发生的期限，即使这种毁约发生在履行期限前也使债务人违反了合同规
     
定的义务，同时表明他根本默示其合同债务，给对方的信赖利益造成损害。
     
<p>2．预期违约侵害的是期待的债权而不是现实的债权。在合同规定的履行期限
     
到来之前债权人不能请求债务人提前履行债务以提前实现其债权，但他享有
     诖权，这种权利也是不可侵犯的。
     
<p>3．预期违约有其特有的救济方式。由于履行期未到，债权人为了争取合同的
     
履行，可以给对方补救的机会，等待履行其的到来，要求对方履行；如果对
     饺圆宦男校则预期违约已经
     
转化为实际违约，债权人可采取实际违约的救济方式。或者，债权人可以在
     
苑皆て谖ピ际本鸵求其承担违约责任。此外，预期违约侵害的是债权人的期
     
待利益，一般是信赖利益，在损害赔偿的范围上与实际违约是不同的。
     
<p>预期违约的两种方式，明示预期违约和默示预期违约都发生在合同有效成立
     
笾谅男衅谙薜嚼粗前，二者侵害的懂事债权人的期待权，但二者又有区别，
     表现在：
     <h>1． 违约构成不同。
     
<p>构成明示预期违约应具备：（1）违约方明确的肯定的向对方做出毁约的意思
     
表示；（2）明确表示在履行期限到来后不履行合同义务；（3）表示将不履
     泻贤的主要义务；（4）毁约无正当理由。
     
<p>构成默示预期违约应具备：（1）一方预见到另一方在合同履行期限到来时将
     
不履行或不能履行合同，有两种情况：一是没有能力履约，二是不准备履约
     
唬2）一方的预见有确切的证据，至于判断的标准，美国《统一商法典》规
     
ㄎ“有合理的理由认为对方不能正常履行”（第2609条）；（3）被要求提
     
┞脑急Ｖさ囊环讲荒茉诤侠淼钠诩淠谔峁┏浞值谋Ｖぁ
     <h>2． 违约者的主观方面不同。
     
<p>明示预期违约表现为一方能够履行而不愿履行，这种违约示明确肯定的，违
     
颊叩闹鞴圩刺只能是故意。而默示预期违约表现为两种情形：一是一方当事
     
人客观上没有能力履行合同，即履行不能，这种情形往往是从一些客观事实
     
撇獾降模如一方出现资金困难，支付能力欠缺，负债过多难以清偿等；二是
     
一方当事人客观上能够履行合同，但却不打算履行合同，如该当事人商业信
     
貌患眩已将部分货物转卖出去等等，这种情形，往往是从当事人的某些行为
     
推测导的。因此，默示预期违约中违约者对违约行为的发生主观上既可能是
     鲇诠室猓也可能是出于过失。
     <h>3． 救济措施不同。
     
<p>明示预期违约发生后，受害方有权选择救济措施，即受害方要么不接受对方
     
て谖ピ嫉谋硎荆等对方的履行期限到来之后，要求对方实际履行，如果届时
     
对方不实际履行，再按实际违约要求对方承担责任；要么接受对方预期违约
     
囊馑急硎荆立即解除合同并可以要求对方赔偿损失。而默示预期违约发生后
     
，受害方享有的第一个救济措施是通知对方要求其在一个合理的期限内提供
     
来能够履行合同的担保，在必要、合理的情况下可以中止履行合同，而不是
     
立即解除合同。如果对方在收到通知后的一个合理期限内并未提供将来履行
     
贤的充分保证，则默示预期违约就转化为明示预期违约了，受害方可以象明
     
示预期违约发生时那样采取选择的救济措施，保护自己的利益。
     
<h>(二)《联合国国际货物销售合同公约》上的预期违约。
     
<p>《联合国国际货物销售合同公约》（以下简称公约）也采用了预期违约的概
     
睿在第五章第一节的第71条、第72条作出了规定。第71条：“（1）如果订
     ⒑贤后，另一方当事人由于下列原
     
因显然将不履行其大部分主要义务，一方当事人可以中止履行义务：他履行
     
逦竦哪芰或他的信用有严重缺陷；或他在准备履行合同或履行合同中的行为
     。
     
（2）如果卖方在上一款所述的理由明显化以前已将货物发运，他可以阻止将
     
货物交给买方，即使买方持有其有权获得货物的单据。本款规定只与买方和
     
舴郊涠曰跷锏娜ɡ有关。（3）中止履行义务的一方当事人不论是在货物发
     饲盎故欠⒃撕螅都必须立即通知另一方当事人，如经
     
另一方当事人对履行义务提供充分保证，则他必须继续履行义务。”5
     
第72条：“（1）如果在履行合同日期之前，明显看出一方当事人将根本违反
     
合同，另一方当事人可以宣告合同无效。（2）如果时间许可，打算宣告合同
     
无效的一方当事人必须向另一方当事人发出合理的通知，使他可以对履行义
     
裉峁┏浞直Ｖぁ＃3）如果另一方当事人已声明他将不履行其义务，则上一
     畹墓娑ú皇视谩！6
     
<p>可以看出，《公约》虽然借鉴了英美法，引入了与实际违约相对的预期违约
     母拍睿但具体的规定与英美法有很多不同：


